{
  "date": "0205",
  "dateDisplay": "05 February 2026",
  "testTime": "19:00",
  "subject": "hindi",
  "questions": [
    {
      "id": 1,
      "question": "घनानंद की भाषा क्या है?",
      "options": [
        "अवधी",
        "ब्रजभाषा",
        "प्राकृत",
        "पाली"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "ब्रजभाषा"
    },
    {
      "id": 2,
      "question": "निम्नलिखित वाक्यों में कौन-सा वाक्य शुद्ध है ?",
      "options": [
        "यह बालक कहाँ जा रहे हैं?",
        "बच्चा का क्या समाचार है?",
        "फूलों की एक माला ला दीजिए।",
        "लता दो चिट्ठी लिखी।"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "फूलों की एक माला ला दीजिए।"
    },
    {
      "id": 3,
      "question": "लक्ष्मी के बड़े पुत्र का क्या नाम था ?",
      "options": [
        "अच्युत",
        "गुणनिधि",
        "लक्ष्मण",
        "शंकर"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "अच्युत"
    },
    {
      "id": 4,
      "question": "कवि ने माली-मालिन किसे कहा है?",
      "options": [
        "शंकर-पार्वती",
        "गणेश-लक्ष्मी",
        "कृष्ण-राधा",
        "राम-सीता"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "कृष्ण-राधा"
    },
    {
      "id": 5,
      "question": "गाँधी जी का दक्षिण अफ्रीका प्रवास कब से कब तक था ?",
      "options": [
        "1893 ई० से 1914 ई. तक",
        "1892 ई० से 1913 ई० तक",
        "1894 ई० से 1914 ई. तक",
        "1893 ई० से 1913 ई० तक"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "1893 ई० से 1914 ई. तक"
    },
    {
      "id": 6,
      "question": "'आविन्यों' में उन्नीस दिनों के प्रवास के दौरान लेखक ने कितने गद्य की रचना की?",
      "options": [
        "27",
        "28",
        "29",
        "30"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "27"
    },
    {
      "id": 7,
      "question": "स्वर्ण रेखा एक ......... है",
      "options": [
        "झरना",
        "नदी",
        "झील",
        "तालाब"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "नदी"
    },
    {
      "id": 8,
      "question": "'आजकल भारतीय पहनावे बदल गए हैं।' इस वाक्य में 'पहनावे' कौन सी संज्ञा है?",
      "options": [
        "जातिवाचक संज्ञा",
        "व्यक्तिवाचक संज्ञा",
        "भाववाचक संज्ञा",
        "समूहवाचक संज्ञा"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "जातिवाचक संज्ञा"
    },
    {
      "id": 9,
      "question": "कवयित्री अनामिका का जन्म कब हुआ ?",
      "options": [
        "1961 ई.",
        "1962 ई.",
        "1963 ई.",
        "1965 ई."
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "1961 ई."
    },
    {
      "id": 10,
      "question": "'नगर' कहानी किस लेखक द्वारा रचित है ?",
      "options": [
        "ईश्वर पेटलीकर",
        "सातकोड़ी होता",
        "सुजाता",
        "श्रीनिवास"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "सुजाता"
    },
    {
      "id": 11,
      "question": "'सपूत' में उपसर्ग है -",
      "options": [
        "त",
        "पूरा",
        "स",
        "सपू"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "स"
    },
    {
      "id": 12,
      "question": "'एक वृक्ष की हत्या' में कवि शहर को किससे बचाने की बात करता है?",
      "options": [
        "लुटेरों से",
        "देश के दुश्मनों से",
        "नादिरों से",
        "इनमें से कोई नहीं"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "नादिरों से"
    },
    {
      "id": 13,
      "question": "'अक्ल पर पत्थर पड़ना' मुहावरे का सही अर्थ क्या है ?",
      "options": [
        "प्रतिभावान होना",
        "बुद्धिमान होना",
        "बुद्धि का उपयोग करना",
        "बुद्धि भ्रष्ट होना"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "बुद्धि भ्रष्ट होना"
    },
    {
      "id": 14,
      "question": "'इन' प्रत्यय से बना सही विकल्प है",
      "options": [
        "भिखारिन",
        "सामाजिक",
        "सरकारी",
        "सम्पादित"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "भिखारिन"
    },
    {
      "id": 15,
      "question": "परदेश की विद्या पढ़ने का क्या परिणाम हुआ ?",
      "options": [
        "सबकी बु‌द्धि भारतीय हो गई",
        "सबकी बुद्धि विदेशी हो गई",
        "सबकी बुद्धि आध्यात्मिक हो गई",
        "उपर्युक्त सभी"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "सबकी बुद्धि विदेशी हो गई"
    },
    {
      "id": 16,
      "question": "'रूआँसा होना' वाक्य के लिए सही मुहावरा होगा",
      "options": [
        "गला भरना",
        "चेहरा तमतमाना",
        "मुँह लटकाना",
        "लाल-पीला होना"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "मुँह लटकाना"
    },
    {
      "id": 17,
      "question": "'मैं स्वयं देख लूँगा' किस सर्वनाम का उदाहरण है ?",
      "options": [
        "निश्चयवाचक",
        "अनिश्चयवाचक",
        "निजवाचक",
        "सम्बंधवाचक"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "निजवाचक"
    },
    {
      "id": 18,
      "question": "द्वन्द्व समास में",
      "options": [
        "पूर्व पद प्रधान होता है",
        "उत्तर पद प्रधान होता है",
        "दोनों पद प्रधान होते हैं",
        "कोई पद प्रधान नही होता"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "दोनों पद प्रधान होते हैं"
    },
    {
      "id": 19,
      "question": "जीवनानंद दास की किस कविता को प्रबुद्ध आलोचकों द्वारा रवींद्रोत्तर युग की श्रेष्ठतम प्रेम अविता की संज्ञा दी गई है?",
      "options": [
        "मनविहंगम",
        "वनलता सेन",
        "रूपसी बंग्ला",
        "झरा पालक"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "वनलता सेन"
    },
    {
      "id": 20,
      "question": "'साँप' का पर्यायवाची है",
      "options": [
        "कृशानु",
        "वैश्वानर",
        "अमिय",
        "उरग"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "उरग"
    },
    {
      "id": 21,
      "question": "जब पं. बिरजू महाराज को संगीत नाटक अकादेमी आवार्ड मिला तब उनकी उम्र क्या थी?",
      "options": [
        "27 वर्ष",
        "26 वर्ष",
        "25 वर्ष",
        "24 वर्ष"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "27 वर्ष"
    },
    {
      "id": 22,
      "question": "आध्यात्मिक शिक्षा से गाँधीजी का क्या अभिप्राय है?",
      "options": [
        "पुस्तक की शिक्षा",
        "यंत्रों की शिक्षा",
        "___ की शिक्षा",
        "हृदय की शिक्षा"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "हृदय की शिक्षा"
    },
    {
      "id": 23,
      "question": "'ढहते विश्वास' किस भाषा से अनुदित है ?",
      "options": [
        "कन्नड़",
        "तमिल",
        "उड़िया",
        "गुजराती"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "उड़िया"
    },
    {
      "id": 24,
      "question": "भूतकाल कितने प्रकार के होते हैं?",
      "options": [
        "चार",
        "पाँच",
        "तीन",
        "छह"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "छह"
    },
    {
      "id": 25,
      "question": "वीरेन डंगवाल को किस कृति के लिए साहित्य अकादमी पुरस्कार मिला है?",
      "options": [
        "इसी दुनिया में",
        "दुष्चक्र में सृष्टा",
        "पहल पुस्तिका",
        "कवि ने कहा"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "दुष्चक्र में सृष्टा"
    },
    {
      "id": 26,
      "question": "पाप्पाति को कौन-सा रोग था ?",
      "options": [
        "टिटनेस",
        "हैजा",
        "कैंसर",
        "मेनिनजाइटि"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "मेनिनजाइटि"
    },
    {
      "id": 27,
      "question": "'अधखिला' में उपसर्ग है -",
      "options": [
        "अ",
        "अध",
        "ला",
        "खिला"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "अध"
    },
    {
      "id": 28,
      "question": "'धरती कब तक घूमेगी' किस भाषा से अनुदित कहानी है ?",
      "options": [
        "उड़िया",
        "गुजराती",
        "राजस्थानी",
        "कन्नड़"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "राजस्थानी"
    },
    {
      "id": 29,
      "question": "'निस्तेज' में कौन-सा उपसर्ग है?",
      "options": [
        "नि",
        "निस",
        "निस्",
        "नी"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "निस्"
    },
    {
      "id": 30,
      "question": "हजारी प्रसाद द्विवेदी का जन्म कब हुआ ?",
      "options": [
        "1907 ई.",
        "1906 ई.",
        "1905 ई.",
        "1904 ई."
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "1907 ई."
    },
    {
      "id": 31,
      "question": "'सेना' किस संज्ञा का उदाहरण है?",
      "options": [
        "व्यक्तिवाचक",
        "भाववाचक",
        "जातिवाचक",
        "समूहवाचक"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "समूहवाचक"
    },
    {
      "id": 32,
      "question": "'रहिरास' किसकी रचना है ?",
      "options": [
        "गुरु गोविन्द सिंह",
        "गुरुनानक",
        "नानक",
        "घनानंद"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "गुरुनानक"
    },
    {
      "id": 33,
      "question": "'मीरा को जिंदगी से बहुत घृणा है।' इस वाक्य में 'से' किस कारक की विभक्ति है ?",
      "options": [
        "करण",
        "अपादान",
        "संबंध",
        "कर्म"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "अपादान"
    },
    {
      "id": 34,
      "question": "दारिस नामक सोने के सिक्कों से भरा घड़ा किसे मिला था ?",
      "options": [
        "हेकल",
        "हकर्स",
        "वारेन हेस्टिंग्स",
        "विलियम जोन्स"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "वारेन हेस्टिंग्स"
    },
    {
      "id": 35,
      "question": "दूर- चट्टानों की ठंडी गोद में किस कवि की पंक्ति है?",
      "options": [
        "जीवनानंद दास",
        "अनामिका",
        "सुमित्रानंदन पंत",
        "रेनर मारिया रिल्के"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "रेनर मारिया रिल्के"
    },
    {
      "id": 36,
      "question": "'बुढ़ापा' में कौन-सा उपसर्ग है ?",
      "options": [
        "पा",
        "अपा",
        "आपा",
        "अप"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "पा"
    },
    {
      "id": 37,
      "question": "'नीरव' का संधि-विच्छेद क्या है ?",
      "options": [
        "नी: + रव",
        "निः + रव",
        "नि + रव",
        "नी + रव"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "निः + रव"
    },
    {
      "id": 38,
      "question": "'सज्जन' में संधि होगी -",
      "options": [
        "स्वर संधि",
        "व्यंजन संधि",
        "विसर्ग संधि",
        "इनमें से कोई नहीं"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "व्यंजन संधि"
    },
    {
      "id": 39,
      "question": "अज्ञेय का जन्म कब हुआ ?",
      "options": [
        "1910 ई.",
        "1911 ई.",
        "1912 ई.",
        "1913 ई."
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "1911 ई."
    },
    {
      "id": 40,
      "question": "'स्वागत' का विलोम है -",
      "options": [
        "दुत्कार",
        "परिष्कार",
        "बेकार",
        "इनमें से कोई नहीं"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "दुत्कार"
    },
    {
      "id": 41,
      "question": "'कृतज्ञ' निम्नलिखित में से किसका विलोम है?",
      "options": [
        "कृतघ्न",
        "आभार",
        "सत्कार",
        "इनमें से कोई नही"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "कृतघ्न"
    },
    {
      "id": 42,
      "question": "किसके अनुसार सेनों ने सिद्धांतों को भी बदल दिया था ?",
      "options": [
        "बेटियों के अनुसार",
        "खोखा के अनुसार",
        "मदन के अनुसार",
        "गिरधर के अनुसार"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "खोखा के अनुसार"
    },
    {
      "id": 43,
      "question": "मंगु के अलावा उसकी माँ की कितनी संताने थीं?",
      "options": [
        "दो",
        "तीन",
        "चार",
        "एक"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "तीन"
    },
    {
      "id": 44,
      "question": "'व्यायाम' का संधि-विच्छेद क्या है ?",
      "options": [
        "व्य + आयाम",
        "वि + आयाम",
        "वया + आयाम",
        "व्या + याम"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "वि + आयाम"
    },
    {
      "id": 45,
      "question": "'मैं आप चला जाऊँगा' इस वाक्य में 'आप' कौन-सा सर्वनाम है ?",
      "options": [
        "पुरुषवाचक सर्वनाम",
        "निजवाचक सर्वनाम",
        "निश्चयवाचक सर्वनाम",
        "संबंधवाचक सर्वनाम"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "निजवाचक सर्वनाम"
    },
    {
      "id": 46,
      "question": "'वी० आर० नारायण ने किसी कहानी का अनुवाद किया है?",
      "options": [
        "ढहते विश्वास",
        "दही वाली मंगम्मा",
        "नगर",
        "माँ"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "दही वाली मंगम्मा"
    },
    {
      "id": 47,
      "question": "'हवा' का पर्यायवाची नहीं है",
      "options": [
        "पवमान",
        "वहिन",
        "वात",
        "समीर"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "वहिन"
    },
    {
      "id": 48,
      "question": "लेखक के अनुसार मनुष्य के नाखून किसके जीवंत प्रतीक हैं?",
      "options": [
        "मनুষ्यता के",
        "सभ्यता के",
        "पाशवी वृत्ति के",
        "सौन्दर्य के"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "पाशवी वृत्ति के"
    },
    {
      "id": 49,
      "question": "प्रविशेषण शब्द किसकी विशेषता बताता है ?",
      "options": [
        "संज्ञा की",
        "सर्वनाम की",
        "विशेषण की",
        "क्रिया की"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "विशेषण की"
    },
    {
      "id": 50,
      "question": "'दीनानाथ' में समास है",
      "options": [
        "कर्म तत्पुरुष",
        "करण तत्पुरुष",
        "संबंध तत्पुरुष",
        "अधिकरण तत्पुरुष"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "संबंध तत्पुरुष"
    }
  ]
}